\begin{exoApp}{15}{1}[Variable aléatoire - calculatrice autorisée (pour une fois)]
\label{\formatexo{4}}
Le coût de production d'un objet est de $950$ euros. Cet objet peut présenter le défaut $A$, le défaut $B$, ou les deux défauts en même temps.

La garantie permet de faire les réparations aux frais du fabriquant avec les coûts suivants : $100$ euros pour le défaut $A$, et $150$ euros pour le défaut $B$.

On admet que $90\%$ des objets produits n'ont aucun défaut, $4\%$ ont le seul défaut $A$, $2\%$ ont le seul défaut $B$, et les autres ont les deux défauts $A$ et $B$.
\begin{enumerate}
	\item On note $X$ la variable aléatoire qui, à chaque objet choisi au hasard, associe son prix de revient, c'est à dire le coût de production augmenté du coût de réparation éventuel. Déterminer la loi de probabilité de $X$.
	\item Calculer l'espérance mathématique $\esperance(X)$ et l'écart-type de cette variable aléatoire. Que représente $\esperance(X)$ pour l'usine.
	\item On admet que tous les objets produits sont vendus. L'usine peut-elle espérer réaliser des bénéfices en vendant $960$ euros chaque objet produit ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Sans difficulté, on a $X(\Omega)=\{950;1050;1100;1200\}$, et
	$$\PP(X=950)=0,90~~~~\PP(X=1050)=0,04~~~~\PP(X=1100)=0,02~~~~\PP(X=1200)=0,04$$
	\item On a
		$$\esperance(X)=950\times 0,90+1050\times 0,04+1100\times 0,02+1200\times 0,04=967$$
		$$\Var(X)=(950-967)^2\times 0,90+(1050-967)^2\times0,04+(1100-967)^2\times 0,02+(1200-967)^2\times 0,04=3061$$
		soit
		$$\sigma(X)=\sqrt{3061}\approx 55,33$$
		$\esperance(X)$ représente le prix de revient d'un objet.
	\item En moyenne, un objet revient à $967$ \euro{}. En le vendant $960$ \euro{}, on peut estimer que l'usine va être déficitaire.
\end{enumerate}
\end{correction}
